
\phantomsection \label{subsubsec:SAE321}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE321}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE321}{SAÉ3.Cyber.03}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Concevoir un réseau informatique sécurisé multi-sites} % SAÉ-Cyber-312 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/13N1YRq0OHjJVzsdsDor-fNIzYl0yl065KMHpJcW1Z3A/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S3 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{15h}, dont 6h CM/TD et 9h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {30}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{15h}, dont 6h CM/TD et 9h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {30}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& Cyber \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCA}{RT1}~:~coeff.~\textbf{17}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compCB}{RT2}~:~coeff.~\textbf{6}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSA}{Cyber1}~:~coeff.~\textbf{12}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{Cyber2}~:~coeff.~\textbf{12} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T spécialisé en Cybersécurité doit mettre en œuvre
une infrastructure multi-sites sécurisée et justifier les solutions
apportées à partir d'un cahier des charges spécifiant les besoins du
réseau d'une entreprise. Il prête une attention particulière aux
vulnérabilités potentielles et connues des équipements réseaux et du
système d'information installés.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

A partir d'un cahier des charges spécifiant les besoins du réseau d'une
entreprise, le professionnel Cyber doit mettre en œuvre une
infrastructure multi-sites en justifiant les solutions apportées
notamment en termes de cybersécurité. Cette infrastructure repose~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  sur les concepts fondamentaux du réseau~:
  \begin{itemize}
  \item
    routage, filtrage inter-\textabbrv{VLAN}\,;
  \item
    redondance (\textabbrv{STP}, routage dynamique, VRRP)\,;
  \item
    tunnel (VPN, VPN opérateurs)\,;
  \item
    services avancés\,;
  \item
    Wi-Fi.
  \end{itemize}
\item
  sur la mise en place et la configuration des équipements\,;
\item
  sur le test des fonctionnalités et les performances de
  l'infrastructure (QoS, MLS3)\,;
\item
  sur les besoins spécifiques en terme de cybersécurité, en utilisant
  les outils mis en place dans le
  cadre de la \hyperlink{SAE322}{SAÉ3.Cyber.04 "\textit{Découvrir le pentesting}"} notamment les tests de pénétration et les
  techniques de durcissement et de remédiation
  permettant de renforcer la robustesse du réseau informatique\,;
\item
  sur une documentation détaillée de l'infrastructure mise en œuvre et
  de son niveau de sécurité.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

Les étudiants peuvent être évalués à travers~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Un dossier ou rapport d'étude
\item
  Un prototype ou montage
\item
  Une présentation orale avec diaporama
\item
  Un \textabbrv{QCM}
\item
  Une grille de suivi
\item
  Une synthèse dans le portfolio
\end{itemize}
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots) \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCA}{RT1} Administrer les réseaux et l'Internet
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.01} \textit{Configurer et dépanner le routage dynamique dans un réseau}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.02} \textit{Configurer et expliquer une politique simple de QoS et les fonctions de base de la sécurité d'un réseau}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.03} \textit{Déployer des postes clients et des solutions virtualisées adaptées à une situation donnée}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.04} \textit{Déployer des services réseaux avancés}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.05} \textit{Identifier les réseaux opérateurs et l'architecture d'Internet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.06} \textit{Travailler en équipe pour développer ses compétences professionnelles}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{RT2} Connecter les entreprises et les usagers
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC22.02} \textit{Mettre en place un accès distant sécurisé}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC22.03} \textit{Mettre en place une connexion multi-site via un réseau opérateur}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{Cyber1} Administrer un système d'information sécurisé
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.02Cyber} \textit{Mettre en œuvre les outils fondamentaux de sécurisation d'une infrastructure du réseau}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.03Cyber} \textit{Sécuriser les services}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.06Cyber} \textit{Comprendre des documents techniques en anglais}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{Cyber2} Surveiller un système d'information sécurisé
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.01Cyber} \textit{Administrer les protections contre les logiciels malveillants}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R301}{\textcolor{ressourceC}{R3.01}} Réseaux de campus
\tabularnewline
\hyperlink{R302}{\textcolor{ressourceC}{R3.02}} Réseaux opérateurs
\tabularnewline
\hyperlink{R303}{\textcolor{ressourceC}{R3.03}} Services réseaux avancés
\tabularnewline
\hyperlink{R304}{\textcolor{ressourceC}{R3.04}} Services d'annuaires
\tabularnewline
\hyperlink{R311}{\textcolor{ressourceC}{R3.11}} Anglais professionnel 1
\tabularnewline
\hyperlink{R312}{\textcolor{ressourceC}{R3.12}} Expression-Culture-Communication professionnelle : Savoir collaborer
\tabularnewline
\hyperlink{R313}{\textcolor{ressourceC}{R3.13}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R315}{\textcolor{ressourceC}{R3.15}} Gestion de projet 2 : Utiliser les méthodes de gestion de projet
\tabularnewline
\hyperlink{R321}{\textcolor{ressourceC}{R3.Cyber.16}} Méthodologie du pentesting
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE321Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique
\tabularnewline
\hyperlink{SAE321Ex2}{Exemple 2} : Simulation (Packet Tracer, GNS3, Eve-NG, MarioTel,…) d'un réseau de campus multi-site
\tabularnewline
\hyperlink{SAE321Ex3}{Exemple 3}
\tabularnewline
\hyperlink{SAE321Ex4}{Exemple 4} : Réseaux d'opérateurs avec VPN MPLS
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE321Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique}} \\
	\hline
	A partir d'un cahier des charges spécifiant les besoins du réseau d'une
entreprise, le professionnel R\&T doit mettre en œuvre une
infrastructure sécurisée et justifier les solutions apportées.\\
Dans le cadre du parcours CyberSécurité, cette SAÉ pourra être réalisée
en parallèle de la \hyperlink{SAE322}{SAÉ3.Cyber.04 "\textit{Découvrir le pentesting}"}. La conception du réseau informatique
multi-sites devra considérer en amont des recommandations de sécurité.
Il s'agira également d'identifier les vulnérabilités potentielles (et
connues) des équipements réseaux et du système d'information installés.
Enfin la robustesse du réseau informatique sera renforcée grâce à des
tests de pénétration et de techniques de durcissement et de remédiation. \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE321Ex2}{Exemple 2} : Simulation (Packet Tracer, GNS3, Eve-NG, MarioTel,…) d'un réseau de campus multi-site}} \\
	\hline
	Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un
administrateur système de campus. Les étudiants devront simuler un
réseau de campus sur trois sites, intégrant les notions de~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  routage dynamique (BGP, \textabbrv{OSPF}, \ldots),
\item
  commutateurs L2,
\item
  commutateurs L3,
\item
  redondance HSRP, VRRP, \textabbrv{STP},
\item
  QoS,
\item
  Wi-Fi (bornes lourdes et légères, WPA PSK, \textabbrv{VLAN} séparé, \ldots)
\end{itemize}
Les services fondamentaux (\textabbrv{DNS}, \textabbrv{DHCP}, \ldots) seront déployés. Des
services additionnels pourront être mis en œuvre également (active
directory, serveur web, \ldots).\\
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots) \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE321Ex3}{Exemple 3}}} \\
	\hline
	 \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE321Ex4}{Exemple 4} : Réseaux d'opérateurs avec VPN MPLS}} \\
	\hline
	Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un technicien
infrastructures chez un opérateur.\\
L'enseignant peut fournir une infrastructure de réseau VPN MPLS déjà
opérationnelle.\\
Chaque groupe d'étudiant sera alors en charge d'interconnecter deux
sites par l'intermédiaire de ce réseau. Il leur incombera alors de
mettre en place les routeurs de frontière (\textabbrv{VRF}, \textabbrv{OSPF}, MPLS, BGP,
\ldots).\\
Chaque routeur pourra alors être relié à son propre réseau local, ce qui
permet de recouper les notions de l'exemple ci-dessus.\\
Les différents flux peuvent être identifiés en conséquence, la QoS être
mise en place.\\
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots)\\
Exemple 3~: Refonte d'un réseau \textabbrv{LAN}.\\
Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un intégrateur
réseau mandaté pour la refonte d'un réseau de campus.\\
Proposer l'architecture d'un réseau de campus, mettant en oeuvre les
quatre concepts avancés suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Performance (commutation L3, méthodes de choix des types de
  commutateurs et du dimensionnement des
  routeurs, \ldots)
\item
  Haute disponibilité (redondance commutateurs ST, routage dynamique,
  redondance de la passerelle)
\item
  Sécurité (\textabbrv{VLAN}, matrice de flux, \textabbrv{ACL})
\item
  QoS (priorisation d'applications)
\end{itemize}
La démonstration du bon fonctionnement de ces fonctionnalités sera faite
lors de la soutenance sur des enregistrements de logs.\\
La soutenance se fera en deux temps:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  une présentation non technique à l'attention des décideurs
  (\textasciitilde{} 10').
\item
  une séance de Q/R sur la maquette à l'attention des administrateurs
  (\textasciitilde10').
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}
